\chapter{Proposta de Solução}\label{cpProposta}


O principal objetivo deste trabalho é disponibilizar um sistema de \textit{following}, que proporcione aos usuários novas formas de interação e a possibilidade de declarar, ou explicitar, suas preferências em \aclp{CoP}.
Quando um usuário segue temas ou participantes é porque tem algum interesse nos mesmos. Estas informações, declaradas pelos usuários, servem de ricas fontes para os Sistemas de Recomendação. Neste cenário, a validação desta proposta acontecerá através da implementação do sistema de \textit{following}, ainda inexistente no \textit{framework} \ac{CoPPLA}, e de cenários para recomendação de outros temas e usuários.

Ao seguir temas e usuários o indivíduo relaciona seus interesses aos de outros membros desta rede de relacionamentos. De forma indireta, ao seguir outros usuários, o indivíduo coloca este conteúdo a disposição de forma implícita. Um sistema de following pretende capturar todas estas relações, gerenciando os interesses que estão distribuídos em uma vasta rede de relacionamentos, sem a necessidade de uma formalização substancial de conteúdos avaliados por uma grande quantidade de usuários, requisitados para um sistema de recomendação, por exemplo.

%\textcolor{green}{com o intuito de facilitar o processo de aprendizagem. }

As relações entre usuários e temas serão representadas utilizando-se o banco de dados relacional PostgreSQL. Este foi escolhido por ser um banco de dados de código aberto, multiplataforma e com licença livre, assim como todas as ferramentas já utilizadas na plataforma, além disso, PostgreSQL é um banco de dados objeto-relacional, desenvolvido há mais de 15 anos, que possui uma interface nativa para Python e ampla documentação \citep{PostgreAbout}.


%O banco de dados a ser escolhido precisa apresentar características semelhantes à tecnologia já utilizada pela plataforma \ac{CoPPLA}. Deve ter o código aberto, ser múltiplataforma e possuir uma licença livre.
%PostgreSQL é um banco de dados objeto-relacional, desenvolvido a mais de 15 anos, que apresenta estas especificações. PostgreSQL também possui uma interface nativa para Python e uma ampla documentação e por isso foi escolhido para a continuidade deste projeto \citep{PostgreAbout}.

A conexão entre a plataforma e o PostgreSQL acontece através do SQLAlchemy, um conjunto de ferramentas e \ac{ORM} que faz o mapeamento das definições de classes Python em tabelas de bancos relacionais e dos objetos em entradas de tabelas \citep{SqlAlchemyTutorial}.

Confome a Figura \ref{diagramaFollowing}, serão representados no banco de dados relacional os usuários (user), os temas (tag), as relações entre usuários (follow\_user) e as relações entre usuários e temas (follow\_tag).


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=600,natheight=400]{imagens/diagramaFollowing.png}
\caption{Diagrama de classe da funcionalidade de \textit{Following} para \aclp{CoP}.}
\label{diagramaFollowing}
\end{figure}
\FloatBarrier

Toda a estrutura de \textit{following}, criação das tabelas, mapeamento objeto relacional e apresentação serão desenvolvidos em um produto \acl{PZP} que não cria dependências no \textit{framework} \ac{CoPPLA}. Deste modo a instalação do sistema de \textit{following} é opcional junto à plataforma.

%\citep{SqlAlchemy}
%sqlAlchemy (orm)
%z3csaconfig
%explicar diagrama de classe


%Um dos espaços disponíveis atualmente no \textit{framework} \ac{CoPPLA} é a lista de membros da comunidade, nela são apresentadas informações básicas de todos os usuários da comunidade.
%A ideia é disponibilizar junto a essa visualização um mecanismo onde o usuário pode seguir outros (following de usuários).
%Também é previsto que o usuário ao acessar os conteúdos de uma \acl{CoP} possa seguir temas específicos.

%Ao seguir temas e usuários o indivíduo aponta interesses e, de forma indireta, ao seguir outros usuários, relaciona os interesses da pessoa seguida aos próprios interesses, colocando este conteúdo a disposição de forma ímplicita.


Com a intenção de incentivar a interação no ambiente, o sistema de recomendação irá sugerir novas relações, tanto de usuários quanto de temas, e novas comunidades.
A técnica a ser utilizada será a filtragem colaborativa. O princípio básico será encontrar usuários com interesses similares aos do usuário alvo, considerando o \textit{following} uma medida de interesse, sugerindo itens ainda não avaliados. Espera-se, ao utilizar o sistema de \textit{following}, produzir recomendações que comprovem a premissa de que o sistema é capaz de capturar as inúmeras relações existentes entre os usuários, assim validando o sistema de \textit{following}.

%O sistema de recomendação irá sugerir novas relações, tanto de usuários quanto de temas, e novas comunidades.
%A tecnica a ser utilizada será a filtragem colaborativa. O princípio básico será encontrar usuários com interesses similares (\textit{followings}) aos de para quem as recomendações serão geradas, e sugerir itens presentes nos interesses dos usuários mais similares que ainda não foram avaliados pelo usuário alvo.


